

你好，我是陈天。

通过 HTTPie 和 Thumbor 的例子，相信你对 Rust 的能力和代码风格有了比较直观的了解。之前我们说过Rust的应用范围非常广，但是这两个例子体现得还不是太明显。

有同学想看看，在实际工作中有大量生命周期标注的代码的样子；有同学对 Rust 的宏好奇；有同学对 Rust 和其它语言的互操作感兴趣；还有同学想知道 Rust 做客户端的感觉。所以，我们今天就来**用一个很硬核的例子把这些内容都涵盖进来**。

话不多说，我们直接开始。

SQL
---

我们工作的时候经常会跟各种数据源打交道，数据源包括数据库、Parquet、CSV、JSON 等，而打交道的过程无非是：数据的获取（fetch）、过滤（filter）、投影（projection）和排序（sort）。

做大数据的同学可以用类似 Spark SQL 的工具来完成各种异质数据的查询，但是我们平时用 SQL 并没有这么强大。因为虽然用 SQL 对数据库做查询，任何 DBMS 都支持，如果想用 SQL 查询 CSV 或者 JSON，就需要很多额外的处理。

所以如果能有一个简单的工具，**不需要引入 Spark，就能支持对任何数据源使用 SQL 查询**，是不是很有意义？

比如，如果你的 shell 支持这样使用是不是爽爆了？![](assets/3e8e6586d8599e39a6704cf82352cd7c.jpg)-
再比如，我们的客户端会从服务器 API 获取数据的子集，如果这个子集可以在前端通过 SQL 直接做一些额外查询，那将非常灵活，并且用户可以得到即时的响应。

软件领域有个著名的[格林斯潘第十定律](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%A0%BC%E6%9E%97%E6%96%AF%E6%BD%98%E7%AC%AC%E5%8D%81%E5%AE%9A%E5%BE%8B)：

> 任何 C 或 Fortran 程序复杂到一定程度之后，都会包含一个临时开发的、不合规范的、充满程序错误的、运行速度很慢的、只有一半功能的 Common Lisp 实现。

我们仿照它来一个程序君第四十二定律：

> 任何 API 接口复杂到一定程度后，都会包含一个临时开发的、不合规范的、充满程序错误的、运行速度很慢的、只有一半功能的 SQL 实现。

所以，我们今天就来设计一个可以对任何数据源使用 SQL 查询，并获得结果的库如何？当然，作为一个 MVP（Mimimu Viable Product），我们就暂且只支持对 CSV 的 SQL 查询。不单如此，我们还希望这个库可以给 Python3 和 Node.js 使用。

猜一猜这个库要花多少行代码？今天难度比较大，怎么着要 500 行吧？我们暂且以 500 行代码为基准来挑战。

设计分析
----

我们首先需要一个 SQL 解析器。在 Rust 下，写一个解析器并不困难，可以用 [serde](https://github.com/serde-rs/serde)、用任何 [parser combinator](https://en.wikipedia.org/wiki/Parser_combinator) 或者 [PEG parser](https://en.wikipedia.org/wiki/Parsing_expression_grammar) 来实现，比如 [nom](https://github.com/Geal/nom) 或者 [pest](https://github.com/pest-parser/pest)。不过 SQL 解析，这种足够常见的需求，Rust 社区已经有方案，我们用 [sqlparser-rs](https://github.com/sqlparser-rs/sqlparser-rs)。

接下来就是如何把 CSV 或者其它数据源加载为 DataFrame。

做过数据处理或者使用过 [pandas](https://pandas.pydata.org/pandas-docs/stable/index.html) 的同学，应该对 DataFrame 并不陌生，它是一个矩阵数据结构，其中每一列可能包含不同的类型，可以在 DataFrame 上做过滤、投影和排序等操作。

在 Rust 下，我们可以用 [polars](https://github.com/pola-rs/polars) ，来完成数据从 CSV 到 DataFrame 的加载和各种后续操作。

确定了这两个库之后，后续的工作就是：如何把 sqlparser 解析出来的抽象语法树 [AST](https://en.wikipedia.org/wiki/Abstract_syntax_tree)（Abstract Syntax Tree），映射到 polars 的 DataFrame 的操作上。

抽象语法树是用来描述复杂语法规则的工具，小到 SQL 或者某个 DSL，大到一门编程语言，其语言结构都可以通过 AST 来描述，如下图所示（来源：[wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Abstract_syntax_tree)）：

![图片](assets/2f60e2d0a908e84ef33634d840ea6380.png)

如何在 SQL 语法和 DataFrame 的操作间进行映射呢？比如我们要从数据中选出三列显示，那这个 “select a, b, c” 就要能映射到 DataFrame 选取 a、b、c 三列输出。

polars 内部有自己的 AST 可以把各种操作聚合起来，最后一并执行。比如对于 “where a > 10 and b < 5”， Polars 的表达式是：`col("a").gt(lit(10)).and(col("b").lt(lit(5)))`。col 代表列，gt/lt 是大于/小于，lit 是字面量的意思。

有了这个认知，“对 CSV 等源进行 SQL 查询”核心要解决的问题变成了，**如何把一个 AST（ SQL AST ）转换成另一个 AST（ DataFrame AST ）**。

等等，这不就是宏编程（对于 Rust 来说，是过程宏）做的事情么？因为进一步分析二者的数据结构，我们可以得到这样的对应关系：

![](assets/ddd4995deecc4b7897bf73beb0e2cb72.jpg)

你看，我们要做的主要事情其实就是，在两个数据结构之间进行转换。所以，写完今天的代码，你肯定会对宏有足够的信心。

宏编程并没有什么大不了的，抛开 quote/unquote，它主要的工作就是把一棵语法树转换成另一颗语法树，而这个转换的过程深入下去，不过就是数据结构到数据结构的转换而已。所以一句话总结：**宏编程的主要流程就是实现若干 From 和 TryFrom**，是不是很简单。

当然，这个转换的过程非常琐碎，如果语言本身没有很好的模式匹配能力，进行宏编程绝对是对自己非人道的折磨。

好在 Rust 有很棒的模式匹配支持，它虽然没有 Erlang/Elixir 的模式匹配那么强大，但足以秒杀绝大多数的编程语言。待会你在写的时候，能直观感受到。

创建一个 SQL 方言
-----------

好，分析完要做的事情，接下来就是按部就班写代码了。

我们用 `cargo new queryer --lib` 生成一个库。用 VSCode 打开生成的目录，创建和 src 平级的 examples，并在 Cargo.toml 中添加代码：

    [[example]]
    name = "dialect"
    
    [dependencies]
    anyhow = "1" # 错误处理，其实对于库我们应该用 thiserror，但这里简单起见就不节外生枝了
    async-trait = "0.1" # 允许 trait 里有 async fn
    sqlparser = "0.10" # SQL 解析器
    polars = { version = "0.15", features = ["json", "lazy"] } # DataFrame 库
    reqwest = { version = "0.11", default-features = false, features = ["rustls-tls"] } # 我们的老朋友 HTTP 客户端
    tokio = { version = "1", features = ["fs"]} # 我们的老朋友异步库，我们这里需要异步文件处理
    tracing = "0.1" # 日志处理
    
    [dev-dependencies]
    tracing-subscriber = "0.2" # 日志处理
    tokio = { version = "1", features = ["full"]} # 在 example 下我们需要更多的 tokio feature
    

依赖搞定。因为对 sqlparser 的功能不太熟悉，这里写个 example 尝试一下，它会在 examples 目录下寻找 [dialect.rs](http://dialect.rs) 文件。

所以，我们创建 examples/dialect.rs 文件，并写一些测试 sqlparser 的代码：

    use sqlparser::{dialect::GenericDialect, parser::Parser};
    
    fn main() {
        tracing_subscriber::fmt::init();
    
        let sql = "SELECT a a1, b, 123, myfunc(b), * \
        FROM data_source \
        WHERE a > b AND b < 100 AND c BETWEEN 10 AND 20 \
        ORDER BY a DESC, b \
        LIMIT 50 OFFSET 10";
    
        let ast = Parser::parse_sql(&GenericDialect::default(), sql);
        println!("{:#?}", ast);
    }
    

这段代码用一个 SQL 语句来测试`Parser::parse_sql`会输出什么样的结构。当你写库代码时，如果遇到不明白的第三方库，可以用撰写 example 这种方式先试一下。-
我们运行 `cargo run --example dialect`查看结果：

    Ok([Query(
        Query {
            with: None,
            body: Select(
                Select {
                    distinct: false,
                    top: None,
                    projection: [ ... ],
    								from: [ TableWithJoins { ... } ],
    								selection: Some(BinaryOp { ... }),
                    ...
                }
            ),
            order_by: [ OrderByExpr { ... } ],
            limit: Some(Value( ... )),
            offset: Some(Offset { ... })
        }
    ])
    

我把这个结构简化了一下，你在命令行里看到的，会远比这个复杂。

写到第9行这里，你有没有突发奇想，**如果 SQL 中的 FROM 子句后面可以接一个 URL 或者文件名该多好**？这样，我们可以从这个 URL 或文件中读取数据。就像开头那个 “select * from ps” 的例子，把 ps 命令作为数据源，从它的输出中很方便地取数据。

但是普通的 SQL 语句是不支持这种写法的，不过 sqlparser 允许你创建自己的 SQL 方言，那我们就来尝试一下。

创建 src/dialect.rs 文件，添入下面的代码：

    use sqlparser::dialect::Dialect;
    
    #[derive(Debug, Default)]
    pub struct TyrDialect;
    
    // 创建自己的 sql 方言。TyrDialect 支持 identifier 可以是简单的 url
    impl Dialect for TyrDialect {
        fn is_identifier_start(&self, ch: char) -> bool {
            ('a'..='z').contains(&ch) || ('A'..='Z').contains(&ch) || ch == '_'
        }
    
        // identifier 可以有 ':', '/', '?', '&', '='
        fn is_identifier_part(&self, ch: char) -> bool {
            ('a'..='z').contains(&ch)
                || ('A'..='Z').contains(&ch)
                || ('0'..='9').contains(&ch)
                || [':', '/', '?', '&', '=', '-', '_', '.'].contains(&ch)
        }
    }
    
    /// 测试辅助函数
    pub fn example_sql() -> String {
        let url = "https://raw.githubusercontent.com/owid/covid-19-data/master/public/data/latest/owid-covid-latest.csv";
    
        let sql = format!(
            "SELECT location name, total_cases, new_cases, total_deaths, new_deaths \
            FROM {} where new_deaths >= 500 ORDER BY new_cases DESC LIMIT 6 OFFSET 5",
            url
        );
    
        sql
    }
    
    #[cfg(test)]
    mod tests {
        use super::*;
        use sqlparser::parser::Parser;
    
        #[test]
        fn it_works() {
            assert!(Parser::parse_sql(&TyrDialect::default(), &example_sql()).is_ok());
        }
    }
    

这个代码主要实现了 sqlparser 的 Dialect trait，可以重载 SQL 解析器判断标识符的方法。之后我们需要在 src/lib.rs 中添加

    mod dialect;
    

引入这个文件，最后也写了一个测试，你可以运行 `cargo test` 测试一下看看。-
测试通过！现在我们可以正常解析出这样的 SQL 了：

    SELECT * from https://abc.xyz/covid-cases.csv where new_deaths >= 500
    

Cool！你看，大约用了 10 行代码（第 7 行到第 19 行），通过添加可以让 URL 合法的字符，就实现了一个自己的支持 URL 的 SQL 方言解析。

为什么这么厉害？因为通过 trait，你可以很方便地做[控制反转（Inversion of Control）](https://en.wikipedia.org/wiki/Inversion_of_control)，在 Rust 开发中，这是很常见的一件事情。

实现 AST 的转换
----------

刚刚完成了SQL解析，接着就是用polars做AST转换了。

由于我们不太了解 polars 库，接下来还是先测试一下怎么用。创建 examples/covid.rs（记得在 Cargo.toml 中添加它哦），手工实现一个 DataFrame 的加载和查询：

    use anyhow::Result;
    use polars::prelude::*;
    use std::io::Cursor;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
    
        let url = "https://raw.githubusercontent.com/owid/covid-19-data/master/public/data/latest/owid-covid-latest.csv";
        let data = reqwest::get(url).await?.text().await?;
    
        // 使用 polars 直接请求
        let df = CsvReader::new(Cursor::new(data))
            .infer_schema(Some(16))
            .finish()?;
    
        let filtered = df.filter(&df["new_deaths"].gt(500))?;
        println!(
            "{:?}",
            filtered.select((
                "location",
                "total_cases",
                "new_cases",
                "total_deaths",
                "new_deaths"
            ))
        );
    
        Ok(())
    }
    

如果我们运行这个 example，可以得到一个打印得非常漂亮的表格，它从 GitHub 上的 [owid-covid-latest.csv](https://raw.githubusercontent.com/owid/covid-19-data/master/public/data/latest/owid-covid-latest.csv) 文件中，读取并查询 new_deaths 大于 500 的国家和区域：-
![](assets/3117645de41cc1d0d6d320c5dd6d2c69.png)

我们最终要实现的就是这个效果，通过解析一条做类似查询的 SQL，来进行相同的数据查询。怎么做呢？

今天一开始已经分析过了，**主要的工作就是把 sqlparser 解析出来的 AST 转换成 polars 定义的 AST**。再回顾一下 SQL AST 的输出：

    Ok([Query(
        Query {
            with: None,
            body: Select(
                Select {
                    distinct: false,
                    top: None,
                    projection: [ ... ],
    								from: [ TableWithJoins { ... } ],
    								selection: Some(BinaryOp { ... }),
                    ...
                }
            ),
            order_by: [ OrderByExpr { ... } ],
            limit: Some(Value( ... )),
            offset: Some(Offset { ... })
        }
    ])
    

这里的 Query 是 Statement enum 其中一个结构。SQL 语句除了查询外，还有插入数据、删除数据、创建表等其他语句，我们今天不关心这些，只关心 Query。

所以，可以创建一个文件 src/convert.rs，**先定义一个数据结构 Sql 来描述两者的对应关系，然后再实现 Sql 的 TryFrom trait**：

    /// 解析出来的 SQL
    pub struct Sql<'a> {
        pub(crate) selection: Vec<Expr>,
        pub(crate) condition: Option<Expr>,
        pub(crate) source: &'a str,
        pub(crate) order_by: Vec<(String, bool)>,
        pub(crate) offset: Option<i64>,
        pub(crate) limit: Option<usize>,
    }
    
    impl<'a> TryFrom<&'a Statement> for Sql<'a> {
        type Error = anyhow::Error;
    		fn try_from(sql: &'a Statement) -> Result<Self, Self::Error> {
            match sql {
                // 目前我们只关心 query (select ... from ... where ...)
                Statement::Query(q) => {
    							...
    						}
    				}
    		}
    }
    

框有了，继续写转换。我们看 Query 的结构：它有一个 body，是 Select 类型，其中包含 projection、from、select。在 Rust 里，我们可以用一个赋值语句，同时使用模式匹配加上数据的解构，将它们都取出来：

    let Select {
        from: table_with_joins,
        selection: where_clause,
        projection,
    
        group_by: _,
        ..
    } = match &q.body {
        SetExpr::Select(statement) => statement.as_ref(),
        _ => return Err(anyhow!("We only support Select Query at the moment")),
    };
    

一句话，从匹配到取引用，再到将引用内部几个字段赋值给几个变量，都完成了，真是太舒服了！这样能够极大提高生产力的语言，你怎能不爱它？

我们再看一个处理 Offset 的例子，需要把 sqlparser 的 Offset 转换成 i64，同样，可以实现一个 TryFrom trait。这次是在 match 的一个分支上，做了数据结构的解构。

    use sqlparser::ast::Offset as SqlOffset;
    
    // 因为 Rust trait 的孤儿规则，我们如果要想对已有的类型实现已有的 trait，
    // 需要简单包装一下
    
    pub struct Offset<'a>(pub(crate) &'a SqlOffset);
    
    /// 把 SqlParser 的 offset expr 转换成 i64
    impl<'a> From<Offset<'a>> for i64 {
        fn from(offset: Offset) -> Self {
            match offset.0 {
                SqlOffset {
                    value: SqlExpr::Value(SqlValue::Number(v, _b)),
                    ..
                } => v.parse().unwrap_or(0),
                _ => 0,
            }
        }
    }
    

是的，数据的解构也可以在分支上进行，如果你还记得第三讲中谈到的 if let/while let，也是这个用法。这样对模式匹配的全方位支持，你用得越多，就会越感激 Rust 的作者，尤其在开发过程宏的时候。

从这段代码中还可以看到，定义的数据结构 Offset 使用了生命周期标注 <'a>，这是因为内部使用了 SqlOffset 的引用。有关生命周期的知识，我们很快就会讲到，这里你暂且不需要理解为什么要这么做。

整个 src/convert.rs 主要都是通过模式匹配，进行不同子类型之间的转换，代码比较无趣，而且和上面的代码类似，我就不贴了，你可以在这门课程的 [GitHub repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust/blob/master/06_queryer/queryer/src/convert.rs) 下的 06_queryer/queryer/src/convert.rs 中获取。

未来你在 Rust 下写过程宏（procedure macro），干的基本就是这个工作，只不过，最后你需要把转换后的 AST 使用 quote 输出成代码。在这个例子里，我们不需要这么做，polars 的 lazy 接口直接能处理 AST。

说句题外话，我之所以不厌其烦地讲述数据转换的这个过程，是因为它是我们编程活动中非常重要的部分。你想想，我们写代码，主要都在处理什么？**绝大多数处理逻辑都是把数据从一个接口转换成另一个接口**。

以我们熟悉的用户注册流程为例：

1.  用户的输入被前端校验后，转换成 CreateUser 对象，然后再转换成一个 HTTP POST 请求。
2.  当这个请求到达服务器后，服务器将其读取，再转换成服务器的 CreateUser 对象，这个对象在校验和正规化（normalization）后被转成一个 ORM 对象（如果使用 ORM 的话），然后 ORM 对象再被转换成 SQL，发送给数据库服务器。
3.  数据库服务器将 SQL 请求包装成一个 [WAL](https://en.wikipedia.org/wiki/Write-ahead_logging)（Write-Ahead Logging），这个 WAL 再被更新到数据库文件中。

整个数据转换过程如下图所示：![](assets/f0c1ab58fbe1e97f8938f01ca97c3ae9.jpg)

这样的处理流程，由于它和业务高度绑定，往往容易被写得很耦合，久而久之就变成了难以维护的意大利面条。**好的代码，**应该**是每个主流程都清晰简约，代码恰到好处地出现**在**那里，让人不需要注释也能明白作者在写什么。**

这就意味着，我们要把那些并不重要的细节封装在单独的地方，封装的粒度以一次写完、基本不需要再变动为最佳，或者即使变动，它的影响也非常局部。

这样的代码，方便阅读、容易测试、维护简单，处理起来更是一种享受。Rust 标准库的 From/TryFrom trait ，就是出于这个目的设计的，非常值得我们好好使用。

从源中取数据
------

完成了 AST 的转换，接下来就是从源中获取数据。

我们通过对 Sql 结构的处理和填充，可以得到 SQL FROM 子句里的数据源，这个源，我们规定它必须是以 http(s):// 或者 file:// 开头的字符串。因为，以 http 开头我们可以通过 URL 获取内容，file 开头我们可以通过文件名，打开本地文件获取内容。

所以拿到了这个描述了数据源的字符串后，很容易能写出这样的代码：

    /// 从文件源或者 http 源中获取数据
    async fn retrieve_data(source: impl AsRef<str>) -> Result<String> {
        let name = source.as_ref();
        match &name[..4] {
            // 包括 http/https
            "http" => Ok(reqwest::get(name).await?.text().await?),
            // 处理 file://<filename>
            "file" => Ok(fs::read_to_string(&name[7..]).await?),
            _ => Err(anyhow!("We only support http/https/file at the moment")),
        }
    }
    

代码看起来很简单，但未来并不容易维护。因为一旦你的 HTTP 请求获得的结果需要做一些后续的处理，这个函数很快就会变得很复杂。那该怎么办呢？

如果你回顾前两讲我们写的代码，相信你心里马上有了答案：**可以用 trait 抽取 fetch 的逻辑，定义好接口，然后改变 retrieve_data 的实现**。

所以下面是 src/fetcher.rs 的完整代码：

    use anyhow::{anyhow, Result};
    use async_trait::async_trait;
    use tokio::fs;
    
    // Rust 的 async trait 还没有稳定，可以用 async_trait 宏
    #[async_trait]
    pub trait Fetch {
        type Error;
        async fn fetch(&self) -> Result<String, Self::Error>;
    }
    
    /// 从文件源或者 http 源中获取数据，组成 data frame
    pub async fn retrieve_data(source: impl AsRef<str>) -> Result<String> {
        let name = source.as_ref();
        match &name[..4] {
            // 包括 http/https
            "http" => UrlFetcher(name).fetch().await,
            // 处理 file://<filename>
            "file" => FileFetcher(name).fetch().await,
            _ => return Err(anyhow!("We only support http/https/file at the moment")),
        }
    }
    
    struct UrlFetcher<'a>(pub(crate) &'a str);
    struct FileFetcher<'a>(pub(crate) &'a str);
    
    #[async_trait]
    impl<'a> Fetch for UrlFetcher<'a> {
        type Error = anyhow::Error;
    
        async fn fetch(&self) -> Result<String, Self::Error> {
            Ok(reqwest::get(self.0).await?.text().await?)
        }
    }
    
    #[async_trait]
    impl<'a> Fetch for FileFetcher<'a> {
        type Error = anyhow::Error;
    
        async fn fetch(&self) -> Result<String, Self::Error> {
            Ok(fs::read_to_string(&self.0[7..]).await?)
        }
    }
    

这看上去似乎没有收益，还让代码变得更多。但它把 retrieve_data 和具体每一种类型的处理分离了，还是我们之前讲的思想，通过开闭原则，构建低耦合、高内聚的代码。这样未来我们修改 UrlFetcher 或者 FileFetcher，或者添加新的 Fetcher，对 retrieve_data 的变动都是最小的。

现在我们完成了SQL的解析、实现了从SQL到DataFrame的AST的转换，以及数据源的获取。挑战已经完成一大半了，就剩主流程逻辑了。

主流程
---

一般我们在做一个库的时候，不会把内部使用的数据结构暴露出去，而是会用自己的数据结构包裹它。

但这样代码有一个问题：**原有数据结构的方法，如果我们想暴露出去，每个接口都需要实现一遍**，虽然里面的代码就是一句简单的 proxy，但还是很麻烦。这是我自己在使用很多语言的一个痛点。

正好在 queryer 库里也会有这个问题：SQL 查询后的结果，会放在一个 polars 的 DataFrame 中，但我们不想直接暴露这个 DataFrame 出去。因为一旦这么做，未来我们想加额外的 metadata，就无能为力了。

所以我定义了一个 DataSet，包裹住 DataFrame。可是，我还想暴露 DataSet 的接口，它有好多函数，总不能挨个 proxy 吧？

不用。Rust 提供了 Deref 和 DerefMut trait 做这个事情，它允许类型在解引用时，可以解引用到其它类型。我们后面在介绍 Rust 常用 trait 时，会详细介绍这两个 trait，现在先来看的 DataSet 怎么处理：

    #[derive(Debug)]
    pub struct DataSet(DataFrame);
    
    /// 让 DataSet 用起来和 DataFrame 一致
    impl Deref for DataSet {
        type Target = DataFrame;
    
        fn deref(&self) -> &Self::Target {
            &self.0
        }
    }
    
    /// 让 DataSet 用起来和 DataFrame 一致
    impl DerefMut for DataSet {
        fn deref_mut(&mut self) -> &mut Self::Target {
            &mut self.0
        }
    }
    
    // DataSet 自己的方法
    impl DataSet {
        /// 从 DataSet 转换成 csv
        pub fn to_csv(&self) -> Result<String> {
            ...
        }
    }
    

可以看到，DataSet 在解引用时，它的 Target 是 DataFrame，这样 DataSet 在用户使用时，就和 DataFrame 一致了；我们还为 DataSet 实现了 to_csv 方法，可以把查询结果生成出 CSV。

好，定义好 DataSet，核心函数 query 实现起来其实很简单：先解析出我们要的 Sql 结构，然后从 source 中读入一个 DataSet，做 filter/order_by/offset/limit/select 等操作，最后返回 DataSet。

DataSet 的定义和 query 函数都在 src/lib.rs，它的完整代码如下：

    use anyhow::{anyhow, Result};
    use polars::prelude::*;
    use sqlparser::parser::Parser;
    use std::convert::TryInto;
    use std::ops::{Deref, DerefMut};
    use tracing::info;
    
    mod convert;
    mod dialect;
    mod loader;
    mod fetcher;
    use convert::Sql;
    use loader::detect_content;
    use fetcher::retrieve_data;
    
    pub use dialect::example_sql;
    pub use dialect::TyrDialect;
    
    #[derive(Debug)]
    pub struct DataSet(DataFrame);
    
    /// 让 DataSet 用起来和 DataFrame 一致
    impl Deref for DataSet {
        type Target = DataFrame;
    
        fn deref(&self) -> &Self::Target {
            &self.0
        }
    }
    
    /// 让 DataSet 用起来和 DataFrame 一致
    impl DerefMut for DataSet {
        fn deref_mut(&mut self) -> &mut Self::Target {
            &mut self.0
        }
    }
    
    impl DataSet {
        /// 从 DataSet 转换成 csv
        pub fn to_csv(&self) -> Result<String> {
            let mut buf = Vec::new();
            let writer = CsvWriter::new(&mut buf);
            writer.finish(self)?;
            Ok(String::from_utf8(buf)?)
        }
    }
    
    /// 从 from 中获取数据，从 where 中过滤，最后选取需要返回的列
    pub async fn query<T: AsRef<str>>(sql: T) -> Result<DataSet> {
        let ast = Parser::parse_sql(&TyrDialect::default(), sql.as_ref())?;
    
        if ast.len() != 1 {
            return Err(anyhow!("Only support single sql at the moment"));
        }
    
        let sql = &ast[0];
    
        // 整个 SQL AST 转换成我们定义的 Sql 结构的细节都埋藏在 try_into() 中
        // 我们只需关注数据结构的使用，怎么转换可以之后需要的时候才关注，这是
        // 关注点分离，是我们控制软件复杂度的法宝。
        let Sql {
            source,
            condition,
            selection,
            offset,
            limit,
            order_by,
        } = sql.try_into()?;
    
        info!("retrieving data from source: {}", source);
    
        // 从 source 读入一个 DataSet
        // detect_content，怎么 detect 不重要，重要的是它能根据内容返回 DataSet
        let ds = detect_content(retrieve_data(source).await?).load()?;
    
        let mut filtered = match condition {
            Some(expr) => ds.0.lazy().filter(expr),
            None => ds.0.lazy(),
        };
    
        filtered = order_by
            .into_iter()
            .fold(filtered, |acc, (col, desc)| acc.sort(&col, desc));
    
        if offset.is_some() || limit.is_some() {
            filtered = filtered.slice(offset.unwrap_or(0), limit.unwrap_or(usize::MAX));
        }
    
        Ok(DataSet(filtered.select(selection).collect()?))
    }
    

在 query 函数的主流程中，整个 SQL AST 转换成了我们定义的 Sql 结构，细节都埋藏在 try_into() 中，我们只需关注数据结构 Sql 的使用，怎么转换之后需要的时候再关注。

这就是[关注点分离（Separation of Concerns）](https://en.wikipedia.org/wiki/Separation_of_concerns)，是我们控制软件复杂度的法宝。Rust 标准库中那些经过千锤百炼的 trait，就是用来帮助我们写出更好的、复杂度更低的代码。

主流程里有个 detect_content 函数，它可以识别文本内容，选择相应的加载器把文本加载为 DataSet，因为目前只支持 CSV，但未来可以支持 JSON 等其他格式。这个函数定义在 src/loader.rs 里，我们创建这个文件，并添入下面的代码：

    use crate::DataSet;
    use anyhow::Result;
    use polars::prelude::*;
    use std::io::Cursor;
    
    pub trait Load {
        type Error;
        fn load(self) -> Result<DataSet, Self::Error>;
    }
    
    #[derive(Debug)]
    #[non_exhaustive]
    pub enum Loader {
        Csv(CsvLoader),
    }
    
    #[derive(Default, Debug)]
    pub struct CsvLoader(pub(crate) String);
    
    impl Loader {
        pub fn load(self) -> Result<DataSet> {
            match self {
                Loader::Csv(csv) => csv.load(),
            }
        }
    }
    
    pub fn detect_content(data: String) -> Loader {
        // TODO: 内容检测
        Loader::Csv(CsvLoader(data))
    }
    
    impl Load for CsvLoader {
        type Error = anyhow::Error;
    
        fn load(self) -> Result<DataSet, Self::Error> {
            let df = CsvReader::new(Cursor::new(self.0))
                .infer_schema(Some(16))
                .finish()?;
            Ok(DataSet(df))
        }
    }
    

同样，通过 trait，我们虽然目前只支持 CsvLoader，但保留了为未来添加更多 Loader 的接口。

好，现在这个库就全部写完了，尝试编译一下。如果遇到了问题，不要着急，可以在这门课的 [GitHub repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust/blob/master/06_queryer/queryer) 里获取完整的代码，然后对应修改你本地的错误。

如果代码编译通过了，你可以修改之前的 examples/covid.rs，使用 SQL 来查询测试一下：

    use anyhow::Result;
    use queryer::query;
    
    #[tokio::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        tracing_subscriber::fmt::init();
    
        let url = "https://raw.githubusercontent.com/owid/covid-19-data/master/public/data/latest/owid-covid-latest.csv";
    
        // 使用 sql 从 URL 里获取数据
        let sql = format!(
            "SELECT location name, total_cases, new_cases, total_deaths, new_deaths \
            FROM {} where new_deaths >= 500 ORDER BY new_cases DESC",
            url
        );
        let df1 = query(sql).await?;
        println!("{:?}", df1);
    
        Ok(())
    }
    

Bingo！一切正常，我们完成了，用 SQL 语句请求网络上的某个 CSV ，并对 CSV 做查询和排序，返回结果的正确无误！-
![](assets/be4577cd181ea6e9fc44f5b6e735867f.png)

用 tokei 查看代码行数，可以看到，用了 375 行，远低于 500 行的目标！

    ❯ tokei src/
    -------------------------------------------------------------------------------
     Language            Files        Lines         Code     Comments       Blanks
    -------------------------------------------------------------------------------
     Rust                    5          466          375           22           69
    -------------------------------------------------------------------------------
     Total                   5          466          375           22           69
    -------------------------------------------------------------------------------
    

在这么小的代码量下，我们在架构上做了很多为解耦考虑的工作：整个架构被拆成了 Sql Parser、Fetcher、Loader 和 query 四个部分。-
![](assets/3580d96a85486849c9535cbdc6a6e51d.jpg)-
其中未来可能存在变化的 Fetcher 和 Loader 可以轻松扩展，比如我们一开始提到的那个 “select * from ps”，可以用一个 StdoutFetcher 和 TsvLoader 来处理。

支持其它语言
------

现在我们的核心代码写完了，有没有感觉自己成就感爆棚，实现的queryer工具可以在 Rust 下作为一个库，提供给其它 Rust 程序用，这很美妙。

但我们的故事还远不止如此。这么牛的功能，只能 Rust 程序员享用，太暴殄天物了。毕竟独乐乐不如众乐乐。所以，我们来试着**将它集成到其它语言，比如常用的 Node.js/Python**。

Node.js/Python 中有很多高性能的代码，都是 C/C++ 写的，但跨语言调用往往涉及繁杂的接口转换代码，所以用 C/C++ ，写这些接口转换的时候非常痛苦。

我们看看如果用 Rust 的话，能否避免这些繁文缛节？毕竟，我们对使用 Rust ，为其它语言提供高性能代码，有很高的期望，如果这个过程也很复杂，那怎么用得起来？

对于 queryer 库，我们想暴露出来的主要接口是：query，用户传入一个 SQL 字符串和一个输出类型的字符串，返回一个按照 SQL 查询处理过的、符合输出类型的字符串。比如对 Python 来说，就是下面的接口：

    def query(sql, output = 'csv')
    

好，我们来试试看。

先创建一个新的目录 queryer 作为 workspace，把现有的 queryer 移进去，成为它的子目录。然后，我们创建一个 Cargo.toml，包含以下代码：

    [workspace]
    
    members = [
      "queryer",
      "queryer-py"
    ]
    

### Python

我们在 workspace 的根目录下， `cargo new queryer-py --lib` ，生成一个新的 crate。在 queryer-py 下，编辑 Cargo.toml：

    [package]
    name = "queryer_py" # Python 模块需要用下划线
    version = "0.1.0"
    edition = "2018"
    
    [lib]
    crate-type = ["cdylib"] # 使用 cdylib 类型
    
    [dependencies]
    queryer = { path = "../queryer" } # 引入 queryer
    tokio = { version = "1", features = ["full"] }
    
    [dependencies.pyo3] # 引入 pyo3
    version = "0.14"
    features = ["extension-module"]
    
    [build-dependencies]
    pyo3-build-config = "0.14"
    

Rust 和 Python 交互的库是 [pyo3](https://github.com/PyO3/pyo3)，感兴趣你可以课后看它的文档。在 src/lib.rs 下，添入如下代码：

    use pyo3::{exceptions, prelude::*};
    
    #[pyfunction]
    pub fn example_sql() -> PyResult<String> {
        Ok(queryer::example_sql())
    }
    
    #[pyfunction]
    pub fn query(sql: &str, output: Option<&str>) -> PyResult<String> {
        let rt = tokio::runtime::Runtime::new().unwrap();
        let data = rt.block_on(async { queryer::query(sql).await.unwrap() });
        match output {
            Some("csv") | None => Ok(data.to_csv().unwrap()),
            Some(v) => Err(exceptions::PyTypeError::new_err(format!(
                "Output type {} not supported",
                v
            ))),
        }
    }
    
    #[pymodule]
    fn queryer_py(_py: Python, m: &PyModule) -> PyResult<()> {
        m.add_function(wrap_pyfunction!(query, m)?)?;
        m.add_function(wrap_pyfunction!(example_sql, m)?)?;
        Ok(())
    }
    

即使我不解释这些代码，你也基本能明白它在干嘛。我们为 Python 模块提供了两个接口 example_sql 和 query。

接下来在 queryer-py 目录下，创建 virtual env，然后用 `maturin develop` 构建 python 模块：

    python3 -m venv .env
    source .env/bin/activate
    pip install maturin ipython
    maturin develop
    

构建完成后，可以用 ipython 测试：

    In [1]: import queryer_py
    
    In [2]: sql = queryer_py.example_sql()
    
    In [3]: print(queryer_py.query(sql, 'csv'))
    name,total_cases,new_cases,total_deaths,new_deaths
    India,32649947.0,46759.0,437370.0,509.0
    Iran,4869414.0,36279.0,105287.0,571.0
    Africa,7695475.0,33957.0,193394.0,764.0
    South America,36768062.0,33853.0,1126593.0,1019.0
    Brazil,20703906.0,27345.0,578326.0,761.0
    Mexico,3311317.0,19556.0,257150.0,863.0
    
    In [4]: print(queryer_py.query(sql, 'json'))
    ---------------------------------------------------------------------------
    TypeError                                 Traceback (most recent call last)
    <ipython-input-4-7082f1ffe46a> in <module>
    ----> 1 print(queryer_py.query(sql, 'json'))
    
    TypeError: Output type json not supported
    

Cool！仅仅写了 20 行代码，就让我们的模块可以被 Python 调用，错误处理也很正常。你看，在用 Rust 库的基础上，我们稍微写一些辅助代码，就能够让它和不同的语言集成起来。我觉得这是 Rust 非常有潜力的使用方向。

毕竟，对很多公司来说，原有的代码库想要完整迁移到 Rust 成本很大，但是通过 Rust 和各个语言轻便地集成，可以把部分需要高性能的代码迁移到 Rust，尝到甜头，再一点点推广。这样，Rust 就能应用起来了。

小结
--

回顾这周的 Rust 代码之旅，我们先做了个 HTTPie，流程简单，青铜级难度，你学完所有权，理解了基本的 trait 后就能写。

之后的 Thumbor，引入了异步、泛型和更多的 trait，白银级难度，在你学完类型系统，对异步稍有了解后，应该可以搞定。

今天的 Queryer，使用了大量的 trait ，来让代码结构足够符合开闭原则和关注点分离，用了不少生命周期标注，来减少不必要的内存拷贝，还做了不少复杂的模式匹配来获取数据，是黄金级难度，在学完本课程的进阶篇后，你应该可以理解这些代码。

很多人觉得 Rust 代码很难写，尤其是泛型数据结构和生命周期搅在一起的时候。但在前两个例子里，生命周期的标注只出现过了一次。所以，**其实大部分时候，你的代码并不需要复杂的生命周期标注**。

只要对所有权和生命周期的理解没有问题，如果你陷入了无休止的生命周期标注，和编译器痛苦地搏斗，那你也许要停下来先想一想：

编译器如此不喜欢我的写法，会不会我的设计本身就有问题呢？我是不是该使用更好的数据结构？我是不是该重新设计一下？我的代码是不是过度耦合了？

就像茴香豆的茴字有四种写法一样，同一个需求，用相同的语言，不同的人也会有不同的写法。但是，**优秀的设计一定是产生简单易读的代码，而不是相反**。

好，这周的代码之旅就告一段落了，接下来我们就要展开一段壮丽的探险，你将会像比尔博·巴金斯那样，在通往孤山的冒险之旅中，一点点探索迷人的中土世界。等到我们学完了所有权、类型系统、trait、智能指针等内容之后，再来看这三个实例，相信你会有不一样的感悟。我也会在后续的课程中，根据已学内容，回顾今天写的代码，继续优化和完善它们。

思考题
---

Node.js 的处理和 Python 非常类似，但接口不太一样，就作为今天的思考题让你尝试一下。小提示：Rust 和 nodejs 间交互可以使用 [neon](https://github.com/neon-bindings/neon)。

欢迎在留言区分享你的思考。你的 Rust 学习第六次打卡成功，我们下一讲见！

参考资料
----

我们的 queryer 库目前使用到了操作系统的功能，比如文件系统，所以它无法被编译成 WebAssembly。未来如果能移除对操作系统的依赖，这个代码还能被编译成 WASM，供 Web 前端使用。

如果想在 iOS/Android 下使用这个库，可以用类似 Python/Node.js 的方法做接口封装，Mozilla 提供了一个 [uniffi](https://github.com/mozilla/uniffi-rs) 的库，它自己的 Firefox 各个端也是这么处理的：

![](assets/ab423b37a2c4b6bc3f5c17ca2c2e1af2.png)

对于桌面开发，Rust 下有一个很有潜力的客户端开发工具 [tauri](https://github.com/tauri-apps/tauri)，它很有机会取代很多使用 Electron 的场合。

我写了一个简单的 tuari App 叫 data-viewer，如果你感兴趣的话，可以在 [github repo](https://github.com/tyrchen/geektime-rust/blob/master/06_queryer/data-viewer) 下的 data-viewer 目录下看 tauri 使用 queryer 的代码，下面是运行后的效果。为了让代码最简单，前端没有用任何框架，如果你是一名前端开发者，可以用 Vue 或者 React 加上一个合适的 CSS 库让整个界面变得更加友好。-
![](assets/826ef4913c54c81f8a5fa25ca92481e7.png)